\section{Równanie Schrödingera: Własności}

\subsection{Zachowanie prawdopodobieństwa}

W mechanice kwantowej funkcja falowa $\psi(\vec{r}, t)$ opisuje stan cząstki. Z równania Schrödingera
$$
i\hbar \frac{\partial}{\partial t} \psi(\vec{r}, t) = \left( -\frac{\hbar^2}{2m} \nabla^2 + V(\vec{r}, t) \right) \psi(\vec{r}, t),
$$
można wyprowadzić zasady zachowania prawdopodobieństwa. Zakładamy, że potencjał $V(\vec{r}, t)$ jest funkcją ciągłą lub ma skończone skoki (czyli skończoną wysokość skoków, nawet jeśli może być ich nieskończenie wiele). 

Z definicji gęstości prawdopodobieństwa
$$
\rho(\vec{r}, t) = |\psi(\vec{r}, t)|^2,
$$
oraz warunku unormowania funkcji falowej
$$
\int_{\mathbb{R}^3} |\psi(\vec{r}, t)|^2 \, d\vec{r} = 1,
$$
wynika, że całkowite prawdopodobieństwo znalezienia cząstki w całej przestrzeni wynosi 1. Aby to było spełnione w każdym momencie czasu, pochodna całkowitego prawdopodobieństwa po czasie musi być równa zeru:
$$
\frac{d}{dt} \int_V |\psi(\vec{r}, t)|^2 \, d\vec{r} = 0.
$$
%Jest jakaś niekonsekwencja w oznaczeniu zbioru, po którym całkujemy

Powyższe równanie można przekształcić do postaci równania ciągłości. Najpierw zapisujemy pochodną jako
$$
\int_V \left( \psi^* \frac{\partial \psi}{\partial t} + \frac{\partial \psi^*}{\partial t} \psi \right) \, d\vec{r} = 0.
$$

Podstawiając wyrażenie z równania Schrödingera (i jego sprzężenia zespolonego)
$$
i\hbar \frac{\partial \psi}{\partial t} = \left( -\frac{\hbar^2}{2m} \nabla^2 + V \right) \psi, \quad
-i\hbar \frac{\partial \psi^*}{\partial t} = \left( -\frac{\hbar^2}{2m} \nabla^2 + V \right) \psi^*,
$$
otrzymujemy
\begin{align*}
\int_V \left( \psi^* \frac{\partial \psi}{\partial t} + \frac{\partial \psi^*}{\partial t} \psi \right) \, d\vec{r}
&= \frac{i\hbar}{2m} \int_V \left( \psi^* \nabla^2 \psi - \psi \nabla^2 \psi^* \right) \, d\vec{r} \\
&= \frac{i\hbar}{2m} \int_V \vec{\nabla} \cdot \left( \psi^* \vec{\nabla} \psi - \psi \vec{\nabla} \psi^* \right) \, d\vec{r} \\
&= - \int_V \vec{\nabla} \cdot \vec{j} \, d\vec{r}.
\end{align*}

Zgodnie z twierdzeniem Gaussa (znanym też jako twierdzenie Greena–Ostrogradskiego), możemy tę całkę objętościową zapisać jako całkę powierzchniową
$$
\int_V \vec{\nabla} \cdot \vec{j} \, d\vec{r} = \int_{\partial V} \vec{j} \, d\vec{S},
$$
gdzie
$$
\vec{j}(\vec{r}, t) = \frac{\hbar}{2mi} \left( \psi^* \vec{\nabla} \psi - \psi \vec{\nabla} \psi^* \right) = \Re \left\{ \psi^* \frac{\hbar}{im} \vec{\nabla} \psi \right\}
$$
jest gęstością prądu prawdopodobieństwa. Ostatecznie otrzymujemy równanie ciągłości
$$
\frac{\partial \rho(\vec{r}, t)}{\partial t} + \vec{\nabla} \cdot \vec{j}(\vec{r}, t) = 0,
$$
co formalnie wyraża zasadę zachowania prawdopodobieństwa — analogiczną do równania zachowania masy w hydrodynamice.


\subsection{Obserwable -- wielkości obserwowalne}

W mechanice kwantowej \textbf{obserwabla} (ang. observable) to fizyczna wielkość, którą można zmierzyć eksperymentalnie, np. położenie, pęd, energia czy spin. Każdej obserwabli odpowiada hermitowski operator $\hat{A}$ działający na funkcje falowe przestrzeni Hilberta. Wartość średnia obserwabli $\hat{A}$ w stanie opisanym funkcją falową $\psi(\vec{r}, t)$ dana jest przez wyrażenie:
$$
\langle \hat{A} \rangle = \int \psi^*(\vec{r}, t) \hat{A} \psi(\vec{r}, t) \, d\vec{r}.
$$

Operator $\hat{A}$ musi być hermitowski, aby wartości średnie $\langle \hat{A} \rangle$ były liczbami rzeczywistymi, zgodnie z wymaganiami eksperymentu:
$$
\langle \hat{A} \rangle \in \mathbb{R}.
$$

Dla hermitowskiego operatora $\hat{A}$ zachodzi również
$$
\langle \hat{A} \rangle = \int \psi^* (\hat{A} \psi) \, d\vec{r} = \int (\hat{A} \psi)^* \psi \, d\vec{r}.
$$

\paragraph{Przykłady obserwabli:}

\begin{itemize}
    \item Średnia wartość położenia:
    $$
    \langle \hat{\vec{r}} \rangle = \int \psi^*(\vec{r}, t) \vec{r} \psi(\vec{r}, t) \, d\vec{r}.
    $$

    \item Średnia wartość funkcji $f(\vec{r}, t)$:
    $$
    \langle f(\vec{r}, t) \rangle = \int \psi^*(\vec{r}, t) f(\vec{r}, t) \psi(\vec{r}, t) \, d\vec{r}.
    $$

    \item Średnia wartość pędu (w reprezentacji położeniowej, po transformacji Fouriera):
    $$
    \langle \vec{p} \rangle = \int \psi^*(\vec{r}, t) \left( -i\hbar \vec{\nabla} \right) \psi(\vec{r}, t) \, d\vec{r}.
    $$
\end{itemize}

\subsubsection*{Przykład: Operator spinu $\hat{S}$}

Rozważmy cząstkę o trzech możliwych stanach własnych spinu: $\ket{+}$, $\ket{0}$, $\ket{-}$, dla których zachodzi
\begin{align*}
\langle + | \hat{S} | + \rangle &= +1, \\
\langle 0 | \hat{S} | 0 \rangle &= 0, \\
\langle - | \hat{S} | - \rangle &= -1.
\end{align*}

Dla stanu ogólnego
$$
\ket{\psi} = C_+ \ket{+} + C_0 \ket{0} + C_- \ket{-},
$$
średnia wartość operatora spinu wynosi
$$
\langle \hat{S} \rangle = \langle \psi | \hat{S} | \psi \rangle = |C_+|^2 \cdot (+1) + |C_0|^2 \cdot 0 + |C_-|^2 \cdot (-1) = |C_+|^2 - |C_-|^2.
$$

Powyższy wynik pokazuje, że średnia wartość operatora zależy jedynie od składowych stanu własnego spinu o wartościach różniących się znakiem.

\subsection{Twierdzenie Ehrenfesta}

W mechanice klasycznej ruch cząstki opisywany jest przez równania Hamiltona
$$
\begin{dcases}
    \frac{d \vec{r}}{dt} = \frac{\vec{p}}{m}, \\
    \frac{d \vec{p}}{dt} = -\vec{\nabla} V(\vec{r}),
\end{dcases}
$$
co prowadzi do analogicznych równań dla wartości średnich w mechanice kwantowej
$$
\begin{dcases}
    \frac{d \langle \vec{r} \rangle}{dt} = \frac{\langle \vec{p} \rangle}{m}, \\
    \frac{d \langle \vec{p} \rangle}{dt} = -\langle \vec{\nabla} V(\vec{r}) \rangle.
\end{dcases}
$$

Dla porównania, druga zasada dynamiki Newtona ma postać:
$$
m \frac{d^2 \vec{r}}{dt^2} = -\vec{\nabla} V(\vec{r}) = \vec{F}.
$$

Wartość średnia wektora położenia $\vec{z}$ wyraża się jako
$$
\langle \vec{z} \rangle = 
\begin{pmatrix}
\langle x \rangle \\
\langle y \rangle \\
\langle z \rangle
\end{pmatrix}.
$$

Rozpocznijmy analizę twierdzenia Ehrenfesta od wyznaczenia pochodnej czasowej wartości średniej położenia:
\begin{align*}
\frac{d}{dt} \langle x \rangle &= \frac{d}{dt} \int \psi^*(\vec{r},t) \, x \, \psi(\vec{r},t) \, d\vec{r} = \int \psi^* \, x \, \frac{\partial \psi}{\partial t} \, d\vec{r} + \int \frac{\partial \psi^*}{\partial t} \, x \, \psi \, d\vec{r} \\
&\overset{\text{RS}}{=}\frac{1}{i\hbar} \left( \int \psi^* x \hat{H} \psi \, d\vec{r} - \int (\hat{H} \psi)^* x \psi \, d\vec{r} \right) \\
&= \frac{1}{i\hbar} \left( \int \psi^* x \left( -\frac{\hbar^2}{2m} \nabla^2 \psi + V \psi \right)\, d\vec{r} - \int \left( -\frac{\hbar^2}{2m} \nabla^2 \psi^* + V \psi^* \right) x \psi \, d\vec{r} \right) \\
&= \frac{i\hbar}{2m} \int \left[ \psi^* x \nabla^2 \psi - (\nabla^2 \psi^*) x \psi \right]\, d\vec{r} = *.
\end{align*}

Aby uprościć ten wyraz, skorzystamy z tożsamości Greena:
$$
\int_V \left[ u \nabla^2 v + (\vec{\nabla} u) \cdot (\vec{\nabla} v) \right]\, d\vec{r} = \int_S u (\vec{\nabla} v) \, d\vec{s},
$$
gdzie $u = u(x,y,z)$, $v = v(x,y,z)$ są funkcjami o odpowiednim zachowaniu na brzegu (zanikają do zera). Zatem
\begin{align*}
\int (\nabla^2 \psi^*) x \psi \, d\vec{r} &= \underbrace{\int_S x \psi (\vec{\nabla} \psi^*) \, d\vec{s}}_{=\,0} - \int (\vec{\nabla} \psi^*) \cdot \vec{\nabla}(x \psi) \, d\vec{r} \\
&= - \int (\vec{\nabla} \psi^*) \cdot \vec{\nabla}(x \psi) \, d\vec{r} \\
&= \underbrace{\int_S \psi^* \vec{\nabla}(x \psi) \, d\vec{s}}_{=\,0} + \int \psi^* \nabla^2 (x \psi) \, d\vec{r} \\
&= \int \psi^* \nabla^2 (x \psi) \, d\vec{r}.
\end{align*}

Wracając do wyrażenia $*$, mamy
\begin{align*}
\frac{d}{dt} \langle x \rangle = * &= \frac{i\hbar}{2m} \int \psi^* \left( x \nabla^2 \psi - \nabla^2 (x \psi) \right)\, d\vec{r} \\
&= -\frac{i\hbar}{m} \int \psi^* \frac{\partial \psi}{\partial x} \, d\vec{r}.
\end{align*}

Z definicji operatora pędu w kierunku $x$:
$$
\hat{p}_x = -i\hbar \frac{\partial}{\partial x},
$$
wynika, że
$$
\frac{d}{dt} \langle x \rangle = \frac{1}{m} \int \psi^* \left(-i\hbar \frac{\partial}{\partial x}\right) \psi \, d\vec{r} = \frac{1}{m} \langle \hat{p}_x \rangle.
$$

Analogicznie, pochodna wartości średniej pędu wyraża się przez
$$
\frac{d}{dt} \langle \hat{p}_x \rangle = - \left\langle \frac{\partial V}{\partial x} \right\rangle.
$$

Powyższe dwa równania stanowią treść twierdzenia Ehrenfesta i pokazują, że średnie wartości położenia i pędu w mechanice kwantowej zmieniają się zgodnie z klasycznymi równaniami ruchu. 

\subsection{Stacjonarne równanie Schrödingera (niezależne od czasu)}

W celu rozwiązania równania Schrödingera w ogólnej postaci, często zakłada się, że funkcja falowa układu kwantowego może być rozdzielona na część zależną od współrzędnych przestrzennych oraz część zależną od czasu
$$
\Psi(\vec{r}, t) = \psi(\vec{r}) \cdot f(t).
$$

Podstawiając tę postać do ogólnego, czasowego równania Schrödingera:
$$
i\hbar \frac{\partial \Psi(\vec{r}, t)}{\partial t} = \left[ -\frac{\hbar^2}{2m} \nabla^2 + V(\vec{r}) \right] \Psi(\vec{r}, t)
$$
otrzymujemy
$$
i\hbar \psi(\vec{r}) \frac{df(t)}{dt} = \left[ -\frac{\hbar^2}{2m} \nabla^2 \psi(\vec{r}) + V(\vec{r}) \psi(\vec{r}) \right] f(t).
$$

Dzieląc obie strony przez $\psi(\vec{r}) f(t)$, otrzymujemy
$$
i\hbar \frac{1}{f(t)} \frac{df(t)}{dt} = \frac{1}{\psi(\vec{r})} \left[ -\frac{\hbar^2}{2m} \nabla^2 \psi(\vec{r}) + V(\vec{r}) \psi(\vec{r}) \right].
$$

Lewa strona równania zależy wyłącznie od czasu, a prawa wyłącznie od współrzędnych przestrzennych. Oznacza to, że obie strony muszą być równe stałej, którą oznaczamy przez $E$. Jest to tzw. energia całkowita układu
$$
i\hbar \frac{1}{f(t)} \frac{df(t)}{dt} = E, \quad
\left[ -\frac{\hbar^2}{2m} \nabla^2 + V(\vec{r}) \right] \psi(\vec{r}) = E \psi(\vec{r}).
$$

Otrzymujemy w ten sposób układ równań
$$
\begin{dcases}
i\hbar \frac{df(t)}{dt} = E f(t), \\
\left[ -\frac{\hbar^2}{2m} \nabla^2 + V(\vec{r}) \right] \psi(\vec{r}) = E \psi(\vec{r}).
\end{dcases}
$$

Pierwsze z równań ma rozwiązanie
$$
f(t) = c \cdot \exp\left( -\frac{iEt}{\hbar} \right).
$$

Drugie równanie jest tzw. stacjonarnym równaniem Schrödingera (SRS) i ma postać
$$
\hat{H} \psi(\vec{r}) = E \psi(\vec{r}),
$$
gdzie operator Hamiltona $\hat{H}$ dany jest przez
$$
\hat{H} = -\frac{\hbar^2}{2m} \nabla^2 + V(\vec{r}).
$$

Hamiltonian jest operatorem hermitowskim, co oznacza, że jego wartości własne $E$ są zawsze rzeczywiste. Oznacza to, że funkcje własne $\psi_n$ odpowiadają rzeczywistym wartościom energii.

Jeśli $\psi_n$ jest rozwiązaniem równania Schrödingera, to jego sprzężenie zespolone $\psi_n^*$ również jest rozwiązaniem (o ile potencjał $V(\vec{r})$ jest rzeczywisty). Wynika to z faktu, że równanie Schrödingera jest liniowe i zachowuje postać względem sprzężenia zespolonego.

W konsekwencji, jeśli $\psi_n$ nie jest funkcją rzeczywistą, możemy zbudować dwie rzeczywiste funkcje falowe
$$
\Re[\psi_n] = \frac{\psi_n + \psi_n^*}{2}, \quad
\Im[\psi_n] = \frac{\psi_n - \psi_n^*}{2i},
$$
które również spełniają stacjonarne równanie Schrödingera. Dzięki temu często można wybierać rozwiązania rzeczywiste, co bywa wygodne zarówno obliczeniowo, jak i interpretacyjnie.

Z powyższych powodów analiza stacjonarnego równania Schrödingera odgrywa centralną rolę w mechanice kwantowej -- pozwala znaleźć dozwolone poziomy energetyczne układu oraz odpowiadające im stany stacjonarne.

\subsection{Własności stanów własnych energii}

Funkcje własne operatora Hamiltona $\hat{H}$, oznaczane jako $\psi_E(\vec{r})$, spełniają równanie Schrödingera $\hat{H} \psi_E = E \psi_E,$ gdzie $E$ jest odpowiadającą im wartością własną, interpretowaną jako energia stanu. Zakładamy, że funkcje $\psi_E(\vec{r})$ są unormowane
$$
\int \psi_E^*(\vec{r}) \psi_E(\vec{r}) \, d\vec{r} = 1.
$$

Funkcje własne są ortogonalne względem siebie, jeśli odpowiadają różnym wartościom własnym energii, tzn.
$$
\int \psi_E^*(\vec{r}) \psi_{E'}(\vec{r}) \, d\vec{r} = 0
\quad \text{dla } E \ne E',
$$
co teraz udowodnimy.

Zakładamy, że $\hat{H}$ jest hermitowski, tzn. spełnia warunek
$$
\int \phi^*(\vec{r}) \hat{H} \psi(\vec{r}) \, d\vec{r}
= \int (\hat{H} \phi(\vec{r}))^* \psi(\vec{r}) \, d\vec{r}.
$$

Jeśli $\hat{H} \psi_E = E \psi_E$ i $\hat{H} \psi_{E'} = E' \psi_{E'}$, to
\begin{align*}
\psi_{E'}^* \hat{H} \psi_E &= E \psi_{E'}^* \psi_E, \\
(\hat{H} \psi_{E'})^* \psi_E &= E' \psi_{E'}^* \psi_E.
\end{align*}

Z powyższych równań wynika, że
$$
(E - E') \psi_{E'}^*(\vec{r}) \psi_E(\vec{r}) = 0.
$$

Po całkowaniu po całej przestrzeni mamy
$$
(E - E') \int \psi_{E'}^*(\vec{r}) \psi_E(\vec{r}) \, d\vec{r} = 0.
$$

Dla $E \ne E'$ całka musi być równa zeru, czyli funkcje własne odpowiadające różnym wartościom energii są ortogonalne, co mieliśmy udowodnić.

Z faktu, że operator Hamiltona jest hermitowski, wynika również, że jego funkcje własne tworzą pełną bazę przestrzeni Hilberta. Oznacza to, że każdą funkcję falową $\Psi(\vec{r}, t)$ można przedstawić jako kombinację liniową funkcji własnych Hamiltonianu
$$
\Psi(\vec{r}, t) = \sum_E C_E(t) \psi_E(\vec{r}),
$$
gdzie suma biegnie po wszystkich stanach odpowiadających różnym energiom, w tym zdegenerowanym.

\subsubsection*{Przypadek degeneracji}

W przypadku degeneracji, tzn. gdy istnieje więcej niż jeden liniowo niezależny stan własny $\psi_{E_i}$ o tej samej energii $E$, można przeprowadzić proces ortogonalizacji w celu uzyskania ortonormalnej bazy. Wykorzystuje się do tego metodę Grama-Schmidta:
\begin{align*}
\phi_{E_1} &= \psi_{E_1}, \\
\phi_{E_2} &= \psi_{E_2} + a_{21} \phi_{E_1}, \\
\phi_{E_3} &= \psi_{E_3} + a_{31} \phi_{E_1} + a_{32} \phi_{E_2}, \\
&\vdots
\end{align*}

Współczynniki $a_{ij}$ dobiera się tak, aby funkcje $\phi_{E_i}$ były ortogonalne
$$
a_{ij} = -\int \phi_{E_i}^*(\vec{r}) \psi_{E_j}(\vec{r}) \, d\vec{r}.
$$

Po przeprowadzeniu ortogonalizacji uzyskujemy ortonormalną bazę stanów zdegenerowanych.

\subsubsection*{Rozwiązanie równania Schrödingera w bazie funkcji własnych}

Rozwijając ogólną funkcję falową w bazie $\{ \psi_E \}$:
$$
\Psi(\vec{r}, t) = \sum_E C_E(t) \psi_E(\vec{r}),
$$
możemy wstawić ten rozwinięty stan do czasozależnego równania Schrödingera
$$
i\hbar \frac{\partial}{\partial t} \Psi(\vec{r}, t) = \tilde{H} \Psi(\vec{r}, t),
$$
gdzie $\tilde{H}$ jest (być może różnym od $\hat{H}$) operatorem Hamiltona.

Podstawiając rozwinięcie do równania
$$
i\hbar \sum_E \dot{C}_E(t) \psi_E(\vec{r}) = \sum_E C_E(t) E \psi_E(\vec{r}).
$$

Wykorzystując ortogonalność funkcji $\psi_E$, uzyskujemy równania różniczkowe dla współczynników $C_E(t)$:
$$
i\hbar \dot{C}_E(t) = E C_E(t).
$$

Rozwiązaniem jest
$$
C_E(t) = C_E(t_0) \cdot \exp\left(-\frac{i E (t - t_0)}{\hbar}\right),
$$
co pokazuje, że każdy współczynnik rozwinięcia ewoluuje w czasie jako faza zespolona zależna od energii.

\paragraph{Wniosek:} Przedstawienie stanu kwantowego w bazie funkcji własnych Hamiltonianu upraszcza rozwiązanie równania Schrödingera, ponieważ czasowa ewolucja sprowadza się do prostych czynników fazowych.
